\chapter*{Introduzione}
\markboth{Introduzione}{Introduzione}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introduzione}

Il riconoscimento  di emozioni è  un tema  di ricerca molto  attuale e ancora in piena evoluzione.
Il campo dell'interazione tra computer ed esseri umani e le applicazioni informatiche incentrate sul riconoscimento delle emozioni è una nuova frontiera che potrebbe avere enormi conseguenze non solo nella pubblicità, nell'assistenza sanitaria, nei dispositivi indossabili, nell'istruzione e altro ancora.

Essendo un argomento molto ampio si sono creati diversi filoni di ricerca per approfondire ambiti più circoscritti.

In letteratura l'attenzione maggiore è stata focalizzata sull'elaborazione delle seguenti informazioni: audio di conversazioni, immagini della persona, video, testo e segnali come l'attività elettrica dell'encefalo oppure mappe di calore del corpo.

Identificare un numero di emozioni universali che possano costituire una base da  cui derivare tutte le altre come loro ``specializzazioni" \`e un  tema, nonostante  tutto, ancora  controverso. 
Uno degli studi maggiormente accettato nella comunità  scientifica \`e il lavoro \cite{Ekman1971ConstantsAC} degli psicologi  Paul Ekman  e Wallace  V.  Friesen  che identificano  sei emozioni  universali: Rabbia,  Disgusto,  Paura, Felicità,  Tristezza,
Sorpresa, oltre all'assenza di emozioni, ossia Neutrale.

Altri lavori, fanno un passo ulteriore utilizzando set più ampi di emozioni o suddividendo queste ultime in una parte dominante affiancata da una secondaria.

Il volto è sicuramente la parte del corpo che esprime in modo più diretto le nostre emozioni.
In esso sono contenuti quattro dei cinque sensi che l'uomo possiede: vista, udito, gusto e olfatto.
Inoltre, possiede ben 43 muscoli.
Per questo è il candidato ideale per permetterci una accurata interpretazione delle emozioni.
Per questo motivo, il seguente lavoro tratta in modo approfondito l'elaborazione dell'immagine del volto per ricostruire l'emozione provata dalla persona.

Il lavoro seguente si basa sull'elaborazione di immagini provenienti dai seguenti dataset: KDEF, CK+, FED, JAFFE, PICS.

Dopo aver analizzato lo stato dell'arte e riprodotto i risultati ottenuti attraverso l'uso di reti neurali convoluzionali, il lavoro espone l'analisi e progettazione di diverse soluzioni, esponendo pregi e difetti di queste ultime.
L'obiettivo finale è quello di determinare la rete neurale che raggiunga le prestazioni migliori, in termini di efficienza e accuratezza.

Per l'occasione è stato creato il progetto RemoKit (Recognize Emotion Toolkit), ossia un insieme di strumenti atti a facilitare la creazione di esperimenti e la seguente analisi dei risultati ottenuti. Il pacchetto software fa uso delle librerie Python più utilizzate nella comunità scientifica come Numpy, Keras, Tensorflow, DLib, MatPlotLib, OpenCV.

Sono stati realizzati diversi esperimenti che, dopo l'installazione sulla propria macchina del toolkit, potranno essere eseguiti per riprodurre i risultati qui esposti.

Tutti gli esperimenti sono stati eseguiti su una macchina Ubuntu 16.04 usando una scheda grafica GeForce GTX 960 con 4 GB di RAM.